\documentclass[UTF8,12pt,hyperref]{ctexart}
% CTeX文章 字号12pt

\usepackage{makecell}
\usepackage{amsmath}
% 数学公式
\usepackage{booktabs}
% toprule,midrule,bottomrule
\usepackage{multirow}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{array}
\newcolumntype{P}[1]{>{\verb\arraybackslash}p{#1}}
% 居中显示单元格

\usepackage{geometry}
\geometry{left=50pt,right=50pt,top=60pt,bottom=60pt}
% 页边距

\usepackage{titling}
\pretitle{\begin{center}\fontsize{30pt}{30pt}\selectfont}
\posttitle{\end{center}}
% 标题字体

\title{NOIp Senior Day1 Solution}
\author{by Timber}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section{color}

\subsection{题意}

给定一个$H$行$W$列的矩阵，矩阵中的点一开始均为白色，然后将指定的n个点染成黑色，询问
有多少个$3 \times 3$的区域中有恰好$i$个黑色点$0 \le i \le 9$。

$3 \le H,W \le 10^9$，$N \le 10^5$。

\subsection{100分算法}

对于一个黑色的格子，只有$9$个$3 \times 3$的矩阵能包含它。 
所以只要处理$n$个黑格子就行了。对于每个黑格子，假设用$3 \times 3$的左上角的坐标代表这个矩阵，把矩阵中每个格子标记；然后用$std::map$处理一下，输出就可以了。

时间复杂度：$O(nlogn)$。

\section{haiku}

\subsection{题意}

给定一个长度为$N$的序列$a$，序列中的每个数都可以是$1\sim10$中的某一个，总共有$10^N$种序列，现在给出$N,X,Y,Z$，问有多少个长度为$N$的序列满足其有四个下标$x,y,z,w$使得$a[x]+a[x+1]+...+a[y-1]=X$，$a[y]+a[y+1]+...+a[z-1]=Y$，$a[z]+a[z+1]+...+a[w]=Z$。

$3 \le N \le 40$，$1 \le X \le 5$，$1 \le Y \le 7$，$1 \le Z \le 5$。

\subsection{50分做法}

若找到四个下标，则剩余元素可以任意，暴力枚举第一个$x$出现的位置和三段的长度即可确定一类解，因为其余元素任意，枚举时明显重复计算了。

所以如果是暴力做法，那么不能够把第一个$x$出现的位置前的任意取的方案数和最后一个$w$之后的任意取的方案数同时用来计算方案，可以考虑枚举序列前缀的所有情况然后每次判断是否满足要求，如果满足要求，那么答案可以加上$10^{\textbf{没有枚举的部分的长度}}$。这样暴力$dfs$一下就可以了。

\subsection{100分做法}

考虑用$0/1$串代表数字$1="1"$，$2="10"$，$3="100"$，比如$:(1,2,1,4)="11011000"$，在前面的例子中，该段和即为该段的长度为$i$，第$i$位$1$，而且不难发现，这个数列可以在$1$的位置被分成几段，比如对于这个例子而言，$X=1,Y=2,Z=5$是合法的。

$(X,Y,Z)=(5,7,5)$，那么结束状态为="10000100000010000"，$X+Y+Z=17$，则最多只需要用$17$个$bit$判断当前是否包含禁止状态，设$dp[i][sttae]$插最后一个数时更新即可。

时间复杂度：$O(10 \times 2 ^ {17} \times N)$

\section{flower}

\subsection{题意}

给定$m$种花，$n$个位置，每个位置可以放花或不放，给定一些限制条件，即某两种花不能相邻摆放，问摆花的方案数。

$n \le 10^7$，$m \le 100$

\subsection{30分做法}

直接$dfs$，根据限制条件统计答案即可。

\subsection{60分做法}

令$f_{i,j}$表示放置到第$i$个位置，当前位置放置的是第$j$种花，然后每次枚举下一个位置放什么，和当前位置放什么，根据事先给定的限制条件来转移即可，时间复杂度$O(nm^2)$。

\subsection{100分做法}

在$60$分做法的基础上，使用矩阵乘法加速转移即可。时间复杂度$O(m^3logn)$。

\end{document}